Cy commence le traittié intitulé les Euvangiles des Quenoilles
faittes a l'onneur et exaucement des dames.
Maintes gens sont au jour d'huy qui alleguent et auctorisent
leurs paroles et raisons par les Euvangiles des Queneules,
qui gaires ne scevent de quele importance et auctorité elles sont
ne qui en furent les sages doctoresses et premieres inventerresses.
Et aincoires qui pis est, les alleguent plus par derrision et en
mocquerie qu'ilz ne font par affection qu'ilz ayent a la grande
substance qu'elles contiennent. Et ce font ilz tousjours en l' amoindrissement
et reboutement des dames, dont c'est pechié et grant
honte pour ceulx qui ainsi le font, car ilz ygnorent la grande
noblesse des dames et les grans biens qui d'elles procedent. Car
pour ce que la premiere femme fut faite et cree en lieu hault et
noble, plain de net et pur air, pour ce sont toutes femmes naturelement
nobles, nettes, douces, courtoises et plaines d'esperit
legier et inventif et si tres soubtil que, a bien pou d'ayde, elles
scevent pluiseurs choses avenir. Car les passeez et presentes scevent
de leur propre nature selon les conjectures et dispositions des temps,
des personnes, des auguremens des oiseaulx et des bestes, et brief
de toutes autres creatures, comme il apperra ou procés de ce livre.
Or est ainsi donques que pour obvier a teles injures et teles moqueries
mettre aneant, et par contraire exauchier les dames et leurs
euvangiles verifier et exauchier, je, qui de pieça et mesmes des
mon enfance, ay esté leur humble clerc et serviteur et dont des
biens que d'elles ay receus assez ne me sauroie loer, je, a la
requestes d'aucunes mes tres chieres, ay, comme cy aprés porrez
veoir, mis par escript et en ordre ce petit traittié qui contient en
soy le texte des Euvangiles des Queneules ensemble pluiseurs gloses
et postiles y adjousteez et esclarciez par aucunes sages dames desqueles
les noms seront cy ensuivant mis et escrips.


Pour entammer doncques cest euvre, il est notoire a tous
bons et vrais catholiques que pour mettre et rediger par escript
a la memoire perpetuele des crestiens, les sainctes et vraies parolles
ensemble les vertueux euvres et fais de nostre benoit sauveur et
redempteur Jhesucrist et de ses sains apostres, furent esleus quatre
preudhommes d'entreulx plains de verité et vertus pour faire cestui
sainct mistere, qui se nomment euvangelistes par les escriptures
desquelz la vraie et saincte foy catholique est tenue enluminee et
corroboree et sera, jusques en la fin des siecles. A semblable
doncques, pour veriffier et mettre avant les parolles et auctoritez
des femmes de jadis, affin aussi de les non perdre ne telement
esvanouyr que la memoire ne puist estre fresche et recente entre
celles du temps present et de cellui avenir, ont esté trouveez six
matrones sages et prudentes pour reciter et lire les dittes Euvangiles
des Queneules en la maniere que cy aprés sera declairié. Et
pour ce que en tout tesmoingnage de verité, il convient trois
femmes pour deux hommes, pour faire et acomplir doncques le
nombre desdiz quatre euvangelistes, il a convenu que six femmes
aient esté empeschies de faire cestui euvre pour plus grande approbation
de verité, desqueles les noms s'ensuivent. La premiere fut
nommee dame Ysengrine du Glay. La seconde fut appellee dame
Transeline du Croq. La tierce eut nom dame Abonde du Four. La
quarte fut appellee dame Sebile des Mares. La quinte eut nom
dame Gomberde la Faee. Et la .VIe. eut nom dame Berthe de
Corne. Ces six dames furent si tres sages en leurs temps que se
ce eust esté pour conjurer un bleu dyable ou pour le loyer dessus
un coussin, si estoient elles assez expertes et habiles.


Selon ce que je treuve es anciens registres, ces euvangiles
furent commenceez des les premier et second eages du monde ou
temps que regnoit le fort et puissant roy Zoroastes qui fut le
premier qui trouva l'art de nygromancie, de laquele art il monstra
et enseigna partie a la royne sa femme nommee Hermofrodita,
et laquele depuis fist de beaux principes pour le commencement
de ces euvangiles; mais elles ne furent de son temps acheveez,
ains d'eage en eage et de siecle en siecle, elles ont esté multiplieez
et par legiers esperis infusez es corages des prudentes femmes,
chascune en son temps, selon les auguremens et signes qu'elles
povoient concevoir et veoir tant en la terre comme en l'air. Et
depuis ce temps, n'a esté aincoires aucun voire que j'aye sceu ne
qui soit venu a ma cognoissance, qui ait volu prendre la paine de
les mettre par escript ou en registre au moins le tout, ne par
ordre; mais ce tant pou que fait en a esté, ce a esté confusiblement
et par pieces, puis cy puis la, sans tenir aucun ordre. Et aincoires
ce que fait en a esté, ç'a esté plus par derrision et mocquerie que
autrement, et toutesfois elles ne defaillent pas de grant mistere.
Et pour vous donner a cognoistre comment je suis venu en ceste
temeraire et presumptueuse hardiesse et outrecuidance que de voloir
escripre et mettre par ordre cest euvre, il est verité que un soir
aprés souper, pour cause d'esbat et de passetemps es longues nuis
entre le Noel et la Chandeleur derrain passé, je me transportay
en l'ostel d'une assez ancienne damoiselle assez prez ma voisine,
ou j'avoie acoustumé d'aler souvent deviser, car pluiseurs des voisines
d'environ venoient illec filer et deviser de pluiseurs menus
et joyeux propos dont je prenoie grant solas et plaisir. Mais pour
ceste fois estoient illec les six dames assembleez qui moult fort
estoient empeschies de diverses raisons, et souvent de la grant haste
qu'elles avoient de dire leurs propos, elles anticipoient l'une l'autre
et parloient toutes ensemble. Moy, aucunement honteux de ceste
ma soudaine avenue entrelles, me voulz retraire arriere et pris
congié d'elles en moy departant d'illec; mais soudainement je fus
d'elles rappellez et de fait arrestez par la robe par l'une d'elles,
dont, moitié forcé, moitié requesté, je retournay et m'assiz
entrelles, et leur priay moult humblement qu'elles me pardonnaissent
de ce que si franchement et si baudement me estoie
embatus entre elles. L'une prist la parolle pour toutes les autres
et me dist que vraiement je leur estoie le tres bien venus, et le
mieulx que homme qu'elles sceussent en ce monde, et qu'il leur
sembloit que Dieu m'avoit illec amené pour estre en leur ayde,
attendu le fait en quoy elles estoient pour ceste heure occuppeez
et empeschies, et que mieulx leur drescheroie leur euvre et concept,
veu que autresfois en autres matieres, avoie escript des dames
fort a leur honneur; et aincoires de present me prioient que le
pareil voulsisse faire a cestui leur tres grant besoing, et elles en
temps oportun, par elles ou par leurs successeurs, me feroient
tele remuneration que jusques a souffire, me priant en oultre que
vousisse entreprendre de mettre par escript un petit volume qui
pour son nom prenderoit les Euvangiles des Quenoilles, en memoire
et souvenance perpetuele d'elles et a l'adreschement de toutes celles
qui aprés elles vendroient. Moy, aucunement honteux de la loenge
qu'elles me donnoient, me cuiday excuser. Mais tantost je fus si
anticipez de parolles, et de diverses raisons enveloppez, que tout
confus, me convint entreprendre ceste charge. En laquele, s'il y
a a redire ou aucune faulte ou mauvais entendement, je vous supplie
le me pardonner et laditte faulte imputer a celles qui par
si tres grant haste le me disoient, que loisir ne temps n'avoie
aucunesfois les bien entendre, ne ma main qui par viellesse est
devenue pesante et mes yeuls obnubilez ne les povoient si hastivement
comprendre ne servir si tost qu'elles eussent bien volu.
Ceste charge donques par moy ainsi prise, les dames me remercierent
grandement et prindrent jour entrelles et heure de retourner
le lendemain aprés souper, et me chargierent que avec moy
apportaisse largement papier et enchre et plumes, car elles vouloient
determiner de haultes besoingnes.


L'endemain, a heure assignee, je, furny de mes agoubilles,
me trouvay ou lieu assigné ouquel estoient desja assembleez les
six dames qui aprés moy attendoient; et elles, de ma venue joyeuses
comme par semblance elles demonstroient, aprés qu'elles me eurent
preparé mon lieu pour a mon aise oyr et escripre leurs oppinions
et doctrines, l'une d'elles et la plus ancienne, nommee dame Ysengrine
du Glay, commença a parler aprés licence obtenue des autres
ses compaignes, les parolles qui s'ensuivent:
« Mes tres chieres voisines et compaignes, en ceste vocation,
vous voyez et aussi il est tout notoire comment les hommes
du temps present ne cessent de escripre et faire libelles diffamatoires
et livres contagieux poingnans l'onneur de nostre sexe. Et
toutesfois, attendu que eulx et nous sommes fais tous d'un ouvrier,
descendans l'un de l'autre, et aincoires puis que dire le me convient,
sommes venues et descendues de plus hault et plus noble lieu
qu'ilz ne sont, et faittes de matiere plus nette et plus clariffiee
que eulx, il m'est avis, a correction de vous toutes, que bon seroit
que a l'ayde de cestui nostre secretaire et ami, nous feissons un
petit traittié des chappitres que volons tenir et mettre par ordre,
lesquelz de pieça de noz grandes et anciennes meres ont esté trouvez,
affin de les non mettre en oubliance, et qu'il puisse venir
entre les mains de celles qui aincoires sont a avenir. Lequel
traittié contendra les chappitres des Euvangiles des Quenoilles
ensemble les gloses que aucunes sages et prudentes matrones y ont
adjousté et aincoires feront en multipliant le texte. Et pour entrer
en la matiere et mettre ordre en nostre commencement, vous savez
qu'ilz sont six jours ouvriers en la sepmaine, et nous sommes six
qui avons empris ceste besoingne et qui avons veu et oy recorder
par noz anciennes pluiseurs choses des viel et nouvel testament et
pluiseurs vraies et bonnes auctoritez. Si m'est avis, en conclusion,
qu'il seroit bon que a lundy prochain venant, nous assemblissons
en l'ostel de Maroie Ployarde ou l'en a acoustumé de tenir la serie
environ sept heures du vespre, et illec se c'est vostre avis, l'une
de nous commencera sa lecture et ses chappitres recitera en la
presence de toutes celles qui illec seront assembleez, pour les retenir
et mettre en perpetuele memoire. »
Les assistentes tantost et sans autre deliberation dirent toutes
a une voix que dame Ysengrine avoit tres bien dit, et de fait lui
prierent qu'elle voulsist entreprendre ceste charge de lire la premiere
pour ce lundy a l'eure assignee, et elles, sans aucune faulte,
y seroient et si prieroient aucunes de leurs voisines, vielles et jones,
pour mieulx auctorisier leur chappitre. Ceste charge prist moult
voulentiers dame Ysengrine et dist qu'elle en feroit son mieulx.
En ce disant, elle se tourna vers moy et moult amoureusement
me requist que son secretaire voulsisse estre et pareillement de
toutes les autres, et qu'elles me feroient guerredonner par aucunes
d'elles des plus jones et a mon chois, duquel guerredon je les
remercie et dont desja je me tiens pour content.


Le lundy soir, environ entre sept et huit heures aprés souper,
s'assemblerent lesdictes six dames ensembles toutes les voisines
qui acoustumé avoient d'y venir et pluiseurs autres qui y
furent inviteez, qui aincoires n'y avoient esté, pour oyr le mistere
que illec faire se devoit. Dame Ysengrine du Glay y vint acompaignie
de pluiseurs de sa cognoissance qui toutes apporterent leurs
quenoilles, lin, fuiseaux, estandars, happles et toutes agoubilles
servans a leur art. Et brief ce sembloit a veoir un droit marchié
ou l'en ne vendoit que parolles et raisons, a divers propos de pou
d'effect et de petite valeur. Le siege de dame Ysengrine estoit
preparé a un costé, un pou plus hault des autres, et le mien de
coste elle; devant moy, un rondeau ou estoit assise une lampe
d'oile pour enluminer sur mon euvre, et toutes les assistentes avoient
tourné leurs visages ou regart de dame Ysengrine, laquele aprés
licence obtenue, commença a parler en ceste maniere. Mais avant
que je commence escripre ses chappitres, je vous vueil reciter
l'estat et la genealogie d'elle. Dame Ysengrine estoit eagie de .LXV. 
ans ou environ; belle femme avoit esté en son temps, mais elle
estoit devenue fort ridee. Les yeulx avoit enfonssez et la bouche
grande et large; cinq maris avoit eu sans les acointes de coste.
Elle se mesloit en sa viellesse de recevoir les enffans nouvellement
nez, mais en sa jonesse, elle recevoit les grans enfans; moult experte
fut en pluiseurs ars. Son mari estoit assez jone, duquel elle estoit
fort jalouse et dont elle faisoit souvent grandes complaintes a ses
voisines. Toutesfois licence, comme dit est, obtenue, elle commença
son euvangile et prist son theume sur son mari en hongnant, et
dist:


Mes bonnes compaignes et voisines, il n'est aucune de vous
qui ne sace que je pris mon mari Josselin plus pour sa beauté que
pour sa richesse, car povre compaignon estoit, et vela je ne le vey
ne hier ne au jour d'huy, dont j'ay grant doleur au cuer. Et certes
il a grant marchié des biens que mes maris, ses predecesseurs, ont
par cy devant a grande paine et doleur assemblez: je croy que ce
sera ma mort.
Le premier chappitre
Et a ce propos et pour mon premier chappitre, je dy pour
aussi vray comme euvangile, que l'omme qui despend indeuement
les biens qui lui viennent de par sa femme et sans son gré et
congié, il en rendera conte devant Dieu comme de chose emblee.
Glose. Sur ce chapitre dist une ancienne matrone nommee Griele,
femme de Jehan Joquesus:Certes celluy mari qui fait contre ce
chappitre est mis aprés sa mort ou purgatoire des mauvais maris
en un baing plain de sulphre ardant, s'il n'a faitte sa penitance
en ce monde par les hospitaux.
Le second chappitre
Il n'est riens plus certain que le mari qui va au contraire
de ce que sa femme lui conseille et veult faire, et qui la contredist
de chose qu'elle dyt, il est faulx et desloyal parjur. Glose. Certes,
dist Gombaude du Fossé, j'en ay veu pluiseurs miracles de ceulx
qui ont transgressé ce chappitre, et mesmes mon parrastre se
rompy la jambe pour ce qu'il n'avoit volu croire le conseil de sa
mere.
Le tiers chappitre
L'omme qui sa femme bat pour quelconque cause que ce
soit, n'aura jamais pour priere qu'il face faire, grace de la Vierge
Marie, se premierement il n'a obtenu pardon de sa femme. Glose.
Maroie Ployarde dist sur ce chappitre que cellui qui bat sa femme
fait autel pechié comme s'il se voloit soy mesmes desesperer:« car
selon ce que j'ay oy dire a no curé, ce n'est que un corps, d'homme
et de femme acouplez par mariage. »
Le quart chappitre
L'omme qui fait aucune chose sans qu'il le donne a
cognoistre a sa femme, je vous dy comme euvangile qu'il est en
conscience pire que larron qui bien l'oseroit dire. Glose. Les
anciennes matrones ont maintenu pour verité que les enfans qui
viennent de tel mariage, jamais en ce monde ne devendront riches
et si seront volentiers menteurs.
Le cinquiesme chappitre
Mes amies, je vous dy pour verité qu'il n'est doleur ne
angoisse pareille a celle que femme porte quant son mari va autre
part porter et donner sa substance, et especialement quant les biens
viennent de par elle. Glose. Pour certain, dist une vielle qui estoit
nommee Flourette La Noire, cellui qui rompt son mariage par
adultere est moins a prisier que un Juyf ou Sarrasin, car il est
parjur.
Le .VJe. chappitre
Fille qui veult savoir le nom de son mari a venir, doit
tendre devant son huis le premier fil qu'elle filera cellui jour, et
de tout le premier homme qui par illec passera, savoir son nom.
Sache pour certain que tel nom aura son mari. Glose. A ce mot
se leva l'une des assistentes nommee Geffrine, femme de Jehan le
Bleu, et dist que ceste chose avoit esprouvee et que ainsi lui en
estoit avenu, dont elle maudissoit l'eure d'avoir encontré un tel
homme qui toute couleur et beauté avoit perdue, et si estoit si
tres mauvais mesnagier que autre chose ne povoit faire que dormir.
Le .VIJe. chappitre
Quant femme porte enfant et on veult savoir s'elle porte
filz ou fille, on doit mettre en dormant, sur sa teste, du sel si
soement que point ne le sache, et aprés en devisant a elle, sachiez
quel nom elle nommera. S'elle nomme homme, ce sera un filz et
s'elle nomme femme, ce sera une fille. Glose. Ceste mesmes chose
m'avint quant je portoie ma fille, Lise Tempremeure, dist Griele
du Solier, et le me fist et aprist ma tante, qui estoit fort ancienne
et moult renommee en pluiseurs ars.
Le .VIIJe. chappitre
On ne doit point donner a jones filles a mengier de la
teste d'un lievre affin qu'elles marieez et par especial enchaintes
n'y pensent, car pour certain leurs enfans en pourroient avoir leurs
levres fendues. Glose. Dist tantost Margot des Bledz:Tout ainsi
en avint il nagaires a l'une de mes cousines, car pour ce qu'elle
avoit mengié de la teste d'un lievre, sa fille dont elle estoit
enchainte, en apporta sur terre quatre levres.
Le .IXe. chappitre
On ne doit point aussi laissier mengier aux jones filles a
marier de teste de monton, de creste de coq, ne d'anguille, affin
qu'elles ne chieent du mal sainct Loup par derriere. Glose. Certainement,
dist Belotte la Cornue, c'est un tres grant dangier car
pour ce que ma mere en menga, j'en ay eu trois taches qui, comme
je croy, jamais ne me fauldront. L'une si est, que souvent me
laisse cheoir par derriere; la seconde, que je hurte volentiers et la
tierce, qu'il me croist ou plus secret lieu de mon corps une chose
a maniere de la creste d'un coq, dont j'ay grant vergoingne.
Le .Xe. chappitre
Je vous jure comme euvangile que quant une jone fille
mengue acoustumeement lait bouilly en la paelle ou en un pot
de terre, qu'il pleut volentiers et par coustume le jour de ses
nopces. Et si a volentiers mari merancolieux et hoingnard, et aussy
ne fault elle pas d'estre souvent crottee et mal paree. Glose. Dist
dame Abonde:A cest texte ne fault aucune exposition car la regle
en est toute commune et jamais n'y a faulte, comme il apparut
a mes nopces ou pluiseurs de vous furent.
Le .XIe. chappitre
Pour certain et pour aussi vray que euvangile, quant un
homme couche avec sa femme ou s'amie ayant les piez ors et puans,
et il avient qu'il engendre un filz, il aura puante et mauvaise
alaine; et se c'est une fille, elle l'aura puante par derriere. Glose:
Maroie Ployarde dist sur ce chappitre que de sa cousine germaine
en avint ainsy. Car par tout ou elle aloit, elle rendoit une odeur
si puante de son derriere que les assistens en estouppoient leurs
nez, mais ne savoient qui cellui estoit qui estoit en cause.
Le .XIJe. chappitre
Pour aussy vray qu'euvangile, je vous dy que quant un
jone homme pucel espouse une fille pucelle, le premier enfant
qu'ilz ont est par coustume fol. Glose. Berte l'Estroite sur ce
chappitre dist que ainsi estoit nagaires avenu a l'une de ses filles
qu'elle avoit marie au porchier de son hostel, car il convint que
pour la premiere nuit, elle leur enseignast comment ilz devoient
faire, dont il est avenu que leur premier filz est fol et pur innocent.
Le .XIIJe. chappitre
Mes voisines et compaignes, je vous dy pour euvangile que
quant l'enfant est nouvellement né et avant qu'il suche la mammelle,
se on lui donne a mengier d'une pomme cuitte, jamais
aprés toute sa vie, il n'en sera si luffres, ne gourmant a table en
boire et en mengier; et si en sera plus courtois en fais et en parolles
entre les dames. Glose. Maroie Morele dist sur ce texte que quant
un enfant est né, qui lui porteroit le petit boyau jusques au chief,
il en auroit longue vie, douce alaine, bonne voix et gracieuse
loquence.
Le .XIIIJe. chappitre
Je vous asseure pour aussy vray qu'euvangile, que pour
faire avoir aux enfans cheveux crespes, tantost aprés qu'ilz sont
desobez, il convient laver leur chief de vin blanc, et en leur baing
soit mise la rachine de blanche vigne. Glose. Dame Hermofrode
sur ce pas dist en corroborant le texte, que qui feroit sechier par
deux enfans jones et beaux l'aubette du petit enfant sur la pointe
d'une espee trenchant et clere, que l'enfant sera toute sa vie beaux
et hardis et bien venus entre les nobles.
Le .XVe. chappitre
Or entendez bien, vous toutes qui cy estes presentes, je
vous avertis que jamais on ne doit tirer espee nue ne autre long
trenchant devant femme grosse, que premier que riens s'en face,
ne lui va doucement touchier du plat sur son chief affin qu'elle
demeure asseuree et que son fruit en soit toute sa vie plus hardy.
Glose. Peronne Bevette dist que pour ce que on ne fist point ainsi
a sa mere quant elle le portoit, elle a esté et aincores est, si
paoureuse, qu'elle n'oseroit couchier seule sans avoir compaignie
d'hommes.
Le .XVIe. chappitre
Je vous dy pour aussi vray que euvangile, que jones filles
ne doivent jamais mengier cerises a la derraine avec leurs amoureux,
car souvent avient que cellui a qui vient la derreniere demeure
le derrenier de tous a marier. Glose. Dame Sebile des Mares dist
sur ce pas que les filles ne doivent point mengier a cachelouche
leur potage avec leurs amoureux, car par coustume il avient
souvent que leurs maris ont acointe apart et non pas les femmes.
Le .XVIJe. chappitre
Aincoires vous dy que Dieu et raison deffendent le parler
ou le ramentevoir devant aucune femme mariee, en eage de porter
enfans ou qui est enchainte, de quelconque chose pour mengier
qui pour le present et au besoing ne se pourroit trouver, affin que
le fruit qu'elle porte n'en apporte enseigne sur son corps. Glose.
Dame Abonde du Four dist que par ruer ou visage de la femme
qui porte enfant aucunes cerises, frezes ou vin vermeil, l'enfant
en aportera sur soy aucune enseigne.
Le .XVIIJe. chappitre
Sachiez que homme qui se double en mariage est inhabile
de parvenir a aucune dignité. Et se sa femme lui faisoit le pareil
cas, sans faulte il seroit cause de l'un et de l'autre mal, et elle
deveroit estre jugie quitte et sans pugnition. Glose. Dame Ysoree
la Courte dist sur ce pas que la femme qui veult que son mari
point ne se desvoye avec autres femmes, si face par trois lundis
chanter messe de saincte Avoie, et je vous dy pour certain que
les dames de Paris en entretiennent ainsi leurs maris.
Le .XIXe. chappitre
Quant on baptise aucun enfant, soit filz, soit fille, se la
fille a deux parrins, elle aura deux barons ou plus; et aussi se le
filz a deux marrines, et il vit eage d'homme, il aura deux femmes
ou pluiseurs. Glose. Certainement, dist Ampelune Hucquette.
Je doy bien maudire l'eure que Willequin, mon mary, en eut
oncques tant, car il en a trois accointes sans celles que point ne
sçay.
Le .XXe. chappitre
Quant on voit ces petis enfans courir parmi les rues a
chevaulx de bois, a tout lances et desguisez par maniere de gens
de guerre, c'est tout vray signe de prochainement avoir guerre et
discention ou pays. Glose. Perrine Hulotte dist sur ce pas que
quant les petis enffans portent bannieres et confanons en chantant
par les rues, c'est tout signe de mortalité.
Le .XXIe. chappitre
Se femme veult certainement savoir se son mari se double,
si avise se une plaine lune se passe sans elle approchier, certes
s'elle y a soupechon, ce n'est pas sans cause. Glose. Ceste euvangile
est bien vraie, dist Maroie Ployarde, car il y a plus de trois
lunoisons que Jan Ployart, mon baron, ne fist ne çou ne quoy,
et si suis aincoires femme assez pour l'endurer.
Le .XXIJe. chappitre
On ne doit point donner aux femmes grosses a mengier
de nulle teste de poisson, affin que par leur ymagination, leur
fruit n'apporte sur terre la bouche plus relevee et plus aguë qu'il
n'est de coustume. Glose. Perrette Faytos, sage femme, dist qu'elle
avoit receut pluiseurs enfans qui avoient leur debout plus long
oultre mesure que les autres.
Le .XXIIJe. chappitre
Se d'aventure, un homme bat sa femme enchainte ou la
pile du pié, lors qu'elle enfantera, moult grant traveil en aura,
et bien souvent les en couvient morir. Glose. Dame Hermofrode
dist que en ce n'a aucun remede fors qu'il convient avoir le soler
dont le mari le pila et qu'elle boive a mesmes, et se ainsi le fait,
sachiez qu'elle enfantera legierement.
Le .XXIIIJe. chappitre
S'il avient que aucun ou aucune engambe par dessus un
petit enfant, sachiez que jamais plus ne croistera, se cellui ou celle
mesmes ne rengambe au contraire et retourne par dessus. Glose.
Certes, dist Sebile, de ceste chose viennent les naims et les petites
femmes.
Le .XXVe. chappitre
Sachiez pour vray comme euvangile que se la chausse d'une
femme ou fille se desloie emmy la rue et qu'elle le perde, c'est
signe, et n'y a jamais faulte, que son mari ou amy ne se desvoie.
Glose. A ce mot laissa le filler une nommee Transsie d'Amours,
jone de .LXVIJ. ans, et dist qu'il n'estoit chose plus vraie que ceste
euvangile car:« des mercredy derrain passé, je ne vey mon amy
Joliet pour ce que en ce mesme jour, je perdy mon gartier en la
rue. »
Le .XXVIe. et derrain chappitre
Et pour conclusion, mes amies et voisines, et pour mettre
fin a mes chappitres, je vous dy que quant a une femme vient le
mal des mammelles, il ne lui fault autre chose si non que son
mari lui face de son instrument naturel trois cercles environ le
mal, et sans aucune doubte, elle en garira. Glose. Saintine Tempremeure
dist qu'on doit entendre ces trois cercles estre fais au
debout du ventre, un pou soubz la chainture.
Toutes les assistentes commencerent moult fort a rire de
ceste joyeuse conclusion et moult loerent la sage dame Ysengrine
qui si hautement avoit continuee son euvangile, et departi par
 .XXVI. articles qui tous estoient de grant sens et de grande importance,
et promirent qu'elles metteroient paine de tant les repeter,
qu'elles les sauroient par cuer pour les publier et communiquier
a celles qui point n'avoient esté a ceste lecture. Moult me fut bel
quant dame Ysengrine mist fin a son parler, car papier et chandeille
me failloient, avec sommeil qui fort m'avoit accueilli car
prez de minuit estoit. Si voulz prendre d'elles congié, mais elles
me prierent que avant que partisse, je veisse eslire celle qui a
l'endemain deveroit lire son euvangile. Si se mirent toutes ensemble
a conseil et d'un commun accort, esleurent Transeline du Croq,
une ancienne damoiselle, laquele prist volentiers la cherge de ce
faire. Et me requist tres instamment en la presence d'elles toutes,
que a ce besoing la vousisse servir. Je lui promis, que envis que
volentiers, mais d'une chose la requis, c'est qu'elle venist un pou
plus tempre que ce lundy n'avoient fait, affin de eviter le traveil
de la nuit et le veillier qui les yeulx traveille.


Quant vint le mardy environ cinq heures du vespre,
commencerent venir et elles assembler femmes tant vielles comme
jones de toutes pars, car desja elles avoient publié ce que le lundy
avoit esté fait et ce que le mardy faire se devoit par dame Transeline
du Croq, femme bien renommee, car elle estoit gentil femme
eagie de environ soixante ans. Longue et maigre estoit; en ses
jones jours avoit demouré avec une dame qui savoit partie de l'art
de geomancie et rendoit raisons de pluiseurs choses avenir, avec
laquele elle aprist moult d'augurie dont depuis elle fut moult
renommee et honnouree. Mais pour ce qu'elle avoit un jour mengié
une souppe avec Venus, faitte ou chauderon d'amours, oncques
depuis ne cessa de excercer son service avec les subgez d'icelle. Et
en sa viellesse s'estoit retraitte et alliee avec le curé de la ville qui
de nuit et de jour oyoit sa confesse, pourquoy toutes celles de son
voisinage l'avoient en grant reverence. Dame Transeline doncques
venue entre elles, salua toute la compaignie et aprés qu'elle m'eut
demandé se ma plume estoit preste de escripre, commença a parler
en ceste maniere.
Le premier chappitre
Or ça, dist elle, mes bonnes voisines et amies, en continuant
nostre propos du soir precedent, je vous prie que silence
soit faitte, et je vous dy pour aussi vray comme euvangile, que
quant une femme veult estre de son mari ou de son amy bien
amee, si lui face mengier herbe de chat, et il sera d'elle si tres
amoureux qu'il n'aura aucun repos se d'emprez elle n'est. Glose.
Ceste chose est veritable, dist Burghe Fauvele, car tout ainsi en
feis a mon mari et lui en feis une salade; mais ceste amour ne
dura que six sepmaines, pourquoy je cuide qu'il le fault renouveller
souvent.
Le second chappitre
Et si vous dy que qui porroit finer d'un vray mandegloire,
et le couchast en blans draps, et lui presentast a mengier et a
boire deux fois le jour, combien qu'il ne mengue ne boive, cellui
qui ce feroit, devendroit en pou d'espace moult riche et ne sauroit
comment. Glose. Certes, dist Jehane Wasteliere, on dist, mais
c'est en tapinage, que Alexus du Cornet est ainsi devenus riche.
Le tiers chappitre
Je vous dy pour euvangile que quant aucun se met au
chemin et un lievre lui vient au devant, c'est un tres mauvais
signe. Et pour tous dangiers eviter, il doit par trois fois soy retourner
dont il vient et puis aler son chemin, et alors sera il hors du
peril. Glose. A ceste parolle, se leva Maroie le Faee et dist tout
hault que cestui chappitre estoit moult veritable, car son parrastre
avoit rompu la jambe au cheoir de son cheval aprés qu'il avoit
rencontré ung lievre. Mais qui rencontre ung loup, un cerf ou un
ours, c'est tres bon signe.
Le .IIIJe. chappitre
Onques homme sage ne monta sur asne, pour l'onneur de
Nostre Seigneur qui dessus monta, mais tres bien sur cheval,
car qui chiet de l'asne, il dit:« crieve »et qui chiet de cheval,
il dit:« lieve ».Glose. Sur cest article se puet faire un argument,
car quant Joseph mena la Vierge Marie en Egypte, elle monta sur
un asne et toutesfois elle n'en eut nul grief. Respondy dame Sibile
du Fossé que aincoires n'avoit Jhesucrist point monté sur l'asne
comme il fist depuis. Replicqua une ancienne, nommee Perrette
du Trou Punais, que si avoit, et que Nostre Dame l'emporta avec
elle monté sur l'asne. Pour cest argument sourdy grande noise
entre toutes les assistentes et telement que les unes soustenoient
le texte de ceste euvangile et les autres soustenoient la glose, et
si grant clameur sourdi entre elles, qu'on ne savoit a laquelle
entendre. Toutesfois dame Transeline, comme presidente pour ceste
nuitié, leur imposa silence affin qu'elle peust paisiblement parfaire
sa lecture, laquelle chose elle obtint a tres grande paine.
Le .Ve. chappitre
Mes voisines, pour muer propos et abaissier voz debas, je
vous dy pour euvangile que se une femme laissie son trepié ou
son greil sur le feu sans y mettre ou baston ou tison ardant, sachiez
qu'elle en envieillist fort et en a ridé le visage. Glose. Dist l'une
des fillerresses, nommee Pyate au Long Nez, que qui s'en va couchier
sans remuer le siege sur quoy on s'est deschaussié, il est en
dangier d'estre ceste nuit chevauchié de la quauquemare.
Le .VIe. chappitre
Qui laisse de nuit une selle ou un trepié les piez dessus,
autant et aussi longuement est l'Ennemi a cheval dessus la maison.
Glose. Certes, dist Ysoree La Tremprieve que sa grant mere disoit
que autant de gannes dyables sont assiz dessus chascun pied, s'ainsi
demoure, comme il en y a.
Le .VIJe. chappitre
Je vous asseure et dy pour euvangile que quant agaches
ou pies gargonnent dessus une maison, que c'est signe de tres
mauvaises nouvelles. Mais se moussons y gargonnent ou y font
leurs nyds, c'est signe de bon air et de bonne fortune. Glose.
Geertrud des Bledz dist que quant une cygoingne fait son nyd
dessus une cheminee, c'est signe que le seigneur de l'ostel sera
riche et vivera longuement.
Le .VIIJe. chappitre
Quant les oreilles escopissent ou demenguent a aucun,
sachiez pour verité et comme euvangile que se c'est la droite oreille,
ce seront bonnes nouvelles et se c'est la senestre, elles seront mauvaises.
Glose. Ysabel de la Creste Rouge dist sur ce propos que
quant le nez escopist, c'est signe de boire vin vermeil.
Le .IXe. chappitre
Quant poix ou poiree bouillent ou pot qui est mis jus du
feu, sachiez pour vray que en cestui hostel n'y a nulles sorcieres.
Glose. Perrette Tost Vestue dist que la chose que les cauquemaires
craingnent le plus, c'est un pot qui boult jus du feu.
Le .Xe. chappitre
Or entendez, vous toutes, bien ce chappitre, car je vous
dy que qui doubte la quauquemaire qu'elle ne viengne de nuit a
son lit, il convient mettre une sellette de bois de chesne devant
un bon feu et se elle venue, se siet dessus, jamais de la ne se
porra lever qu'il ne soit cler jour, et est chose esprouvee. Glose.
Jenneton Tost Preste dist qu'elle oublia une fois a ceste chose
faire, mais elle aprés qu'elle fut cauquie, tasta que ce povoit estre,
si trouva que c'estoit une chose velue de assez doulz poil.
Le .XIe. chappitre
Qui laisse le samedy a parfiler le lin qui est en sa queloingne,
le fil qui en est filé le lundy ensuivant jamais bien ne
fera, et si on en fait toile, jamais elle ne blanchira. Glose. Dist
Marion le Bleue:Pour ce que les femmes d'Alemaigne ont ceste
coustume que de laissier le lin a la queloingne le samedi, jamais
leurs toilles ne sont blanches; et c'est verité: appert aux chemises
que les hommes en apportent par deça.
Le .XIJe. chappitre
Qui se abstient de torchier son derriere d'herbe, de fueilles
ou d'autre verdure qui ait creu sur terre, il n'aura ja mal en
l'eschine ne es rains. Glose. Pyatine le Verde dist a ce propos que
cellui qui ce fait, il n'aura jamais les trenchoisons en la teste mais
en ce lieu, il aura souvent sa chemise doree.
Le .XIIJe. chappitre
Cellui qui ne jette ou sueffre jetter ou feu les os aprés qu'il
en a mengié la char, jamais n'aura mal es dens pour l'onneur de
sainct Laurens. Glose. Maïs Noir Trou afferme ce chappitre estre
vray. Mais elle dist que en ce lieu, les chiens s'en combatent
volentiers.
Le .XIIIJe. chappitre
Cellui qui point d'argent n'a en sa bourse, se doit abstenir
de regarder la nouvelle lune ou autrement il n'en aura gaires tout
au long d'icelle. Glose. Robinette Noire Trache dist sur ce chappitre
que cellui qui perchoit le croissant a plaine bourse, il le doit
saluer et encliner devotement, et pour certain il multipliera toudis
celle lunoison.
Le .XVe. chappitre
Cellui ou celle qui treuve le treffle a quatre fueilles, s'il
le garde en reverence, sachiez pour aussi vray que euvangile qu'il
sera eureux et riche toute sa vie. Glose. Sur cest article, dist dame
Sebile Rouge Entaille que se un homme passe a pieds nuds sur
le treffle a quatre fueilles, il ne puet eschapper d'avoir les fievres
blanches, et se c'est une femme, elle sera wihotte.
Le .XVIe. chappitre
Quant un homme treuve sur sa robe une yraigne, c'est
signe d'estre ce jour moult eureux; et pareillement qui treuve le
fer d'un cheval ou partie d'icellui, il aura bonne fortune. Glose.
Lors se leva Francine Molles Tettes et dist que quant on treuve
au matin devant desjuner argent a terre, c'est tres mauvais eur
s'il n'y va de l'or parmy.
Le .XVIJe. chappitre
Quiconques frotte un porion la veille de sainct Jehan de
la fueille d'un sehus et puis la boute parfont en terre, a mesure
que celle fueille pourrira, le porion sechera. Glose. Ysabel de
la Doutre dist que ceste chose avoit autresfois fait, mais de frotter
le porion du lait d'une fueille de pissenlit, il en seche plus tost,
car elle l'avoit esprouvé.
Le .XVIIJe. chappitre
Quant un homme treuve en son pourpris un vaisseau d'eeps
atachies en un arbre, s'il ne l'estrine d'une piece d'argent, c'est
mauvais signe. Glose. Baudinon Gorgette dist que cellui qui
approprie a soy les eeps sans les estriner, comme dist est ou texte,
elles ne feront que picquier cellui et jamais ne l'aimeront ne lui
feront prouffit.
Le .XIXe. chappitre
Cellui qui le jour sainct Vincent loye les arbres de son
gardin de loyens de fuerre de fromment, il aura cestui an plenté
de fruis. Glose. Emmeline le Crotee dist a ce propos que qui
behourde le jour des Brandons ses arbres, sache pour vray qu'ilz
n'auront en tout cest an ne honnines ne vermines.
Le .XXe. chappitre
Cellui qui estrine sa dame par amours le jour de l'an de
couteaux, sachiez que leur amour refroidera. Glose. Dist a cest
article, Collette du Cren:Je vous asseure que cellui qui estrine
sa dame d'espinceaux a grosse testes, que l'amour en devient plus
ardant et plus durable.
Le .XXIe. chappitre
Cellui qui franchement puet chevauchier l'ours .IX. pas
d'un tenant, il est affranchy de .IX. paires de maladies. Glose.
Dist une vielle matrone qui derriere les autres estoit:Je cuide
bien qu'il soit vray de la garison desdictes .IX. maladies, mais
non pas de celles dont on chiet a la renverse.
Le .XXIJe. chappitre
Quant vous veez un chat assis sur une fenestre au soleil,
qui lesche son derriere et la patte qu'il lieve ne porte au dessus
de l'oreille, il ne vous convient doubter que celle journee il ne
pleuve. Glose. Lors se leva dame Mehault Caillotte et dist que
point n'y a faulte, car aincoires est sa buee ou cuvier qu'elle n'ose
laver pour ce que son chat ne cesse de lechier son derriere.
Le .XXIIJe. chappitre
Qui siet au feu et escript es cendres de son doy ou d'un
baston, ou qui se joue du feu, c'est signe qu'il a pissié ou qu'il
pissera ou lit. Glose. Peronne l'Enfumee dist en affermant ce texte
que cellui qui regarde sa femme couvrir le feu devant lui sans
soy lever, sachiez que celle nuit il ne cessera de ronquier et de
dormir, et se c'est une fille a marier, elle ne sera de l'annee mariee.
Le .XXIIIJe. chappitre
Quant on craint que son chien ne soit mors de chien enragié,
faittes le mengier et boire parmi un trepié, et il sera ce jour
asseuré de la rage. Glose. A ce propos dist Guillemette la Boisteuse
que qui veult son chat ou sa geline tenir a l'ostel sans les
perdre, si prengne ou le chat ou la geline et la tourne par trois
fois entour la crameillie et puis leur frote leurs pattes contre le
mur de la cheminee, et sans nulle faulte jamais de cest hostel ne
se departiront.
La conclusion de ceste journee
Pour ceste euvangile commencerent toutes les assistentes
moult fort a rire et de fait en laissierent le filer et desvuidier,
et moult fort loerent dame Transeline du Croq de la deduction
de son euvangile ensemble celles doctoresses et sages femmes qui
l'avoient glosé et si honnourablement deduit et postilé, que mieulx
on ne les porroit exposer. Je me levay de mon siege a demy lassé
et desja semons du messagier du dieu dormant pour aler le berchier
en son repos. Mais avant mon departement, je vous veoir faire
l'election de celle qui l'endemain devoit presider. Les femmes
donques ayans laissié le rire, dirent que temps estoit d'eslire la
dame qui l'endemain presideroit. Si eslurent d'un commun accort
dame Abonde du Four qui l'accepta benignement et promist d'en
faire son povoir. Aprés ceste election et promesse ainsi faite de
dame Abonde du Four, je me departis le plus coyement que je
peus, car elles se prindrent si fort a quaqueter ensemble qu'elles
n'eurent regart a mon departement.


Le mercredy soir a heure acoustumee convindrent et s'assemblerent
toutes les femmes qui avoient acoustumé d'y estre,
ensemble pluiseurs autres qui paravant n'y avoient esté, par la
induction de leurs voisines. Et elles ainsi assembleez, survint dame
Abonde du Four qui pour ceste nuit devoit et estoit ordonnee pour
lire son euvangile, comme elle fist. Mais avant que je procede aux
chappitres d'icelle, je vueil descripre de son estat la maniere. Il
est vray que en ses jones jours, elle fut marchande de luxure a
detail et depuis en tinst bouticle en gros a Bruges entre les marchans.
Belle femme avoit esté en sa jonesse, mais le vin et les
bons morseaux qu'elle avoit pris et souvent, l'avoient faitte si
grasse que a pou avoit sa rondeur sa longueur. Et a brief dire,
elle avoit une partie des sept ars en sa memoire car elle avoit
estudié a Paris par l'espace de sept ans ou colliege de Glatigny
dont elle avoit rapporté mainte parfonde science. Elle donques
venue, se ala seoir ou siege a ce determiné et aprés scilence faitte
des assistentes, commença pour son theume et premier chapitre
en ceste maniere.
Le premier chappitre
Pour le premier chappitre de mon euvangile, je vous asseure
que pour pissier entre deux maisons ou contre le soleil, on en
gaigne le mal des yeulx qu'on appelle le leurieul. Glose. Aucuns
l'appellent la rougerole, dist Beatrix Flabaude, mais je croy mieulx
que ceste maladie viengne de trop boire a la fontaine d'amours.
Le .IJe. chappitre
Pour eschever de non venir palasineux de la teste ou des
rains, il se fault abstenir de mengier de teste ne de char de chat
ou de ours. Glose. Dist tantost Berte au Court Talon:Je cuide
et si croy que pour le palasin des rains, il se fault garder de
couchier a l'envers voire, les femmes et les hommes au contraire.
Le .IIJe. chappitre
Qui se met a pissier contre un monstier ou en une atre,
c'est grant merveille se avant sa mort il ne chiet en appoplisie,
car du moins il sera graveleux. Glose. Certainement, dist Jacquemine
Galoise qui long temps avoit servi le curé, je vous asseure
que cellui qui ainsi pisse ou fait sa neccessité contre l'eglise ou
en l'attre, l'eaue benoite qu'il reçoit le dimence ne le puet aidier
contre le tonnoirre pour celle sepmaine.
Le quart chappitre
Se une femme perchoit un loup qui le suive, elle doit
tantost trayner sa chainture par terre aprés elle en disant:« Garde
toy, loup, que la mere Dieu ne te fiere »et tantost tout confus,
s'en retournera. Glose. Jane la Sauvage dist que se aucun voit le
loup devant que le loup le voye, il n'aura povoir de lui mesfaire.
Et pareillement la personne au loup.
Le .Ve. chappitre
Quant le seigneur ou la dame d'un hostel est malade et
un corbauld vient crier dessus la cheminee ou la maison ou le
pacient gist, c'est grant signe qu'il morra de ceste maladie. Glose.
Mehault Tost Preste dist a ce propos que quant une agache y vient
gargonner, c'est bon signe, et que le pacient garira.
Le .VIe. chappitre
Quant le vent d'escorchevel vente, les femmes sages et
bonnes mesnagieres doivent taillier le debout de l'oreille dextre
de leur jone veau et jetter celle piece a l'encontre du vent, affin
que leur veau croisse et amende comme il fera. Glose. Certes,
dist Maroie Joe Brulee, je croy que qui prometteroit a sainct Barthelmieu
sa dextre corne, qu'il souffiroit.
Le .VIJe. chappitre
Mes bonnes voisines, je vous vueil en ce chappitre dire
l'un des plus grans secrez que j'aye onques apris en Savoie, c'est
pour aussi vray comme euvangile que quant aucune tempeste levera
en l'air, vous devez tantost faire du feu de quatre bastons de chesne
en croix au dessus du vent et lui faire une croix dessus, et tantost
la tempeste se tournera de costé et ne touchera a voz biens. Glose.
Baudine Camuse dist bien que ou pays de Savoie a pluiseurs sages
femmes, car pour faire bel ou lait temps, elles en sont maistresses.
Le .VIIJe. chappitre
Quant les anettes sentent la tempeste esmouvoir en l'air
et qu'elles volent et crient sur l'eaue en bas, c'est signe qu'il
plouvera sans tempeste. Mais quant elles se taisent, elles redoubtent
fort le tonnoirre. Glose. A ce propos dist Mabelie Joliette
que, quant les cynes ou les oies se baignent et debatent en l'eaue,
il n'y aura aucune faulte qu'il ne pleuve cellui jour.
Le .IXe. chappitre
Quant on oyt chiens uller, on doit estoupper ses oreilles
car ilz apportent mauvaises nouvelles. Et par contraire, on doit
oyr le cheval crier et haynir. Glose. Magnon Broquette dit en
approuvant cest article que, quant on oit les loups uller, on se
doit mettre en bon estat car c'est signe de grande pestilence a
venir par guerre ou par famine.
Le .Xe. chappitre
Quant vous veez les loups venir querre leur proie prez des
villes ou dedens les villages, sachiez que c'est grande apparence
de chier temps. Glose. Jehane Baguette dist sur ce texte que,
quant cerfz, bisches ou daims viennent paistre prez des villages
et des maisons, c'est bon signe et habondance de tous biens.
Le .XIe. chappitre
Je vous dy pour euvangile que nul qui veult gaignier au
jeu de dez ne se doit jamais asseoir pour jouer son dos devers la
lune ou qu'elle soit lors, ains lui doit tourner le visage, ou se ce
non, jamais il n'en levera sans perte. Glose. Michelette Houchue
dist a ce propos que, qui veult gaignier aux dez par jour, il
convient faire le contraire, car il fault tourner le dos au soleil.
Le .XIJe. chappitre
Je vous dy mes voisines, que quant on met blans draps
en un lit, l'angele de Dieu s'i repose jusques a ce que on y a fait
ou pet ou vesse. Glose. Marion Ort Trau dist a ce propos que
tantost que l'angele s'est departis du lit, le dyable puant y entre,
dont souvent en sourt grande noise entre homme et femme.
Le .XIIJe. chappitre
Cellui qui reçoit de l'eaue benoite le dimence a la grant
messe, le dyable mauvais en toute ceste sepmaine ne puet cellui
ou celle tempter ne approchier a sept piez prez. Glose. Berte le
Sourde dist que, qui ne rechoit de l'eaue benoite le dimence, le
dyable lui puet et jour et nuit asseoir invisiblement sur l'espaule.
Et qui ne le reçoit de la main du prestre, sachiez qu'elle n'a ne
force ne vertu.
Le .XIIIJe. chappitre
Cellui qui souvent beneist le soleil, la lune et les estoilles,
ses biens lui multiplieront au double. Glose. Jossine Tost Preste
dist que qui, a son couchier, salueroit l'estoille pouchiniere, il ne
seroit possible de perdre aucun de ses pouchins, et se multiplieroient
doublement.
Le .XVe. chappitre
Cellui qui au matin, a son lever, fait le signe de la croix
et lave ses mains ains qu'il passe hors de son huys, le dyable pour
ce jour n'aura povoir de le grever. Et s'il ne le fait, quelque labeur
qu'il face tout ce jour ne lui pourra multiplier. Glose. A ce propos
dist Geffrine Tost Preste que, qui ne fait dire le benedicité a son
disner, le dyable invisiblement siet a celle table et y boit et mengue.
Le .XVIe. chappitre
Quant aucune femme porte des chappons a la bonne ville
pour les vendre ou autres choses, s'elle d'aventure chausse au matin
son pied droit premier, elle aura bon eur de bien vendre. Glose.
Ceste chose m'est souvent avenue, dist Tempremeure. Et oultre
ce, ay esté maintesfois estrinee de tel marchant, qu'il en peseroit
a mon mari s'il le savoit.
Le .XVIJe. chappitre
Quant une femme entre au matin en son estable pour
moudre ses vaches, s'elle ne dist:« Vous sauve Dieux et saincte
Bride »,volentiers les vaches, du pied de derriere regibent et souvent
brisent le pot ou respandent le lait. Glose. A ce propos se
leva une vielle qui n'avoit mais que un dent et dist en audience
que quant les veaulx ne veulent boire ne au doy ne autrement,
que le toreau qui engendra ce veau n'eut point d'amour a la mere.
Le .XVIIJe. chappitre
Se en une cense a plenté de brebis qui aient pluiseurs
aigneaux, et aprés la disme payee, on n'en presente chascun an
un au loup, certes il en prendera un, nonobstant garde qu'on y
commette. Glose. Emmelote du Glay dist a ce propos que, qui
ne presente un aignel au loup en l'onneur de l'aignel de Dieu, il
sache certainement qu'il en y aura de foireux en l'annee.
Le .XIXe. chappitre
Qui cueille ou eslit la poiree le samedy aprés nonne, pour
le dimence cuire et mengier, il en vient de legier a celles qui ce
font, le mal qu'on dist le joyel Nostre Dame. Glose. Jehanne
Court Talon dist que ainsi l'en avint en sa jonesse, mais ung jone
medecin l'en garist assez doucement en pou de temps.
Le .XXe. chappitre
Quant un homme est prest pour monter a cheval, il ne
doit prendre de la main de sa femme son espee ne autre piece de
harnois, car a son besoing, il ne s'en porroit deffendre. Glose.
Dist une des assistentes, nommee Angeline Verde Vaine, que ainsi
en avint il a son premier mari, car en chevauchant de nuit, il vey
a la clarté de la lune un espoantaire de coste sa voye, « mais il
ne sceut onques tirer son espee que lui avoie baillie, de haste qu'il
eut de s'en fouyr. »
Le .XXIe. chappitre
Cellui qui pisse contre le soleil, il devient en sa plaine vie
graveleux et si en engendre souvent la pierre. Glose. Je croy, dist
Agnechon la Pelee, que la gravele viengne plus tost de boire trouble
vin ou autre beuvrage trouble et especialement de chevauchier sans
selle.
La conclusion de ceste journee
Aprés ceste euvangile fist pause dame Abonde du Four,
car il ne lui estoit possible de proceder en oultre a sa lecture
pour le murmure des riseez que les fillerresses firent lors toutes
ensemble. Et quant a piece de temps, elles firent aucun pou de
silence, elles remercierent moult dame Abonde de ses vraies euvangiles,
promettans que point ne les metteroient en oreille de veel,
ains les divulgueroient et publieroient par tout leur sexe a celle
fin que de generation en generation, elles fussent continueez et
augmenteez. Sur ce se commencerent toutes a elles lever et prendre
leurs quenoilles, fuiseaux, fuseez, hepples, vertoiles, tourés et autres
bagaiges appartenans a l'art de filerie, pour elles retourner chascune
a sa chascune. Et je troussay mes agoubilles pour m'en tourner
dormir car la minuit approchoit. Elles, aprés pluiseurs raisons et
menues suffrages, esleurent dame Sebile des Mares pour l'endemain
lire a heure accoustumee, dont elles furent moult joyeuses; et
tandis qu'elles estoient empeschies, je m'en alay reposer.


Le jeudi, entre six et sept heures du vespre aprés souper,
convindrent et s'assemblerent les matrones et femmes acoustumeez
de venir a la serie, ensemble pluiseurs autres qui point n'avoient
acoustumé d'y venir, pour oyr lire dame Sebile des Mares son
euvangile. Dame Sebile qui fort tenoit du grave, vint en la compaignie
de pluiseurs de sa cognoissance et se assist pour presider
ceste nuit comme celle qui a ce faire estoit ordonnee. Mais ains
que oultre procede, je vueil touchier un pou de sa vie et l'estat
de sa conversation. Ceste Sibile estoit de par sa grant mere, venue
de Savoie, d'une contree nommee Vaux dont premiers vindrent
les Vaudois, de laquele science elle avoit beaucop retenu. Elle avoit
d'eage environ .LVIJ. ans; maigre et longue femme estoit et si se
disoit gentil femme a cause de Vaux. Et en quelque assemblee
qu'elle se trouvoit, elle avoit volentiers la derreniere parolle pour
tout conclurre; et ainsi estoit elle avantagiere, pourquoy il y eut
pluiseurs femmes qui pour ceste cause y vindrent, qui paravant
n'y avoient esté. Dame Sebile doncques assise en son siege, aprés
silence obtenue, commença le premier chappitre de son euvangile
et dist.
Le premier chappitre
Qui veult que ses enfans ne soient paoureux, il est expedient
que incontinent aprés le baptesme de l'enfant, le pere lui
face empoingnier de la main droite son espee ou son glaive, et il
sera toute sa vie hardis. Glose. Dame Alix des Mares, sa suer,
dist que qui feroit lire par un prestre dessus l'enfant l'euvangile
des trois Roys ou l'oroison sainct Charlemaine, il seroit hardis et
victorieux.
Le second chappitre
Quant deux jones gens, filz et fille, sont pour lever un
enfant, le prestre se doit mettre entre deux, car s'il avenoit qu'ilz
preissent l'un l'autre a mariage, jamais n'aroit paix entreulx. Glose.
Une vielle qui la estoit, dist tantost sur cest article qu'il estoit
certain et vray; et oultre, que s'ilz avoient enfans, ilz feroient tous
pute fin.
Le tiers chappitre
Cellui qui congnoist charnelement sa commere a sa priere,
jamais ne puet en paradis entrer, se le filleul son enfant ne fait
de son gré la penitance, premier pour sa marrine et aprés pour
son pere. Glose. Cristine le Sauvage dist que, qui prent sa commere
par mariage, toutesfois qu'ilz se conjoindent charnelement, qu'il
tonne ou fait volentiers oraige ou en terre ou en mer.
Le quart chappitre
Quiconques congnoist charnelement nonnain ou femme
voilee par copulation d'homme de religion ou prestre seculier,
sachiez qu'il morront tous a membre roit et a trop plus de doleur
que autres gens. Glose. Fillette l'Estroite dist que, se de tel accouplement
viennent enfans, ilz sont enclins a mains maulz et
fortunes.
Le quint chappitre
Une meschine de prestre perseverant en son pechié jusques
a la mort, sachiez pour vray comme euvangile qu'elle est chevalet
au dyable et ne convient prier pour elle. Glose. L'une d'entre elles
qui savoit de cest article, respondy que le pechié se povoit estaindre
par les prieres du prestre et par les enfans qu'ilz ont engendrez,
jasoit ce que communement ilz ne facent gaires bonne fin.
Le .VIe. chappitre
Se un prestre seculier ou autre religieux congnoist charnelement
femme mariee, il n'aura jamais du pechié pardon, se
premierement ne lui est pardonné du mari d'elle. Glose. Certainement,
respondy une matrone, cest article croy je bien, car Dieu
n'emprent jamais sur le droit d'autrui et aprés il pardonne, le
droit de partie sauf.
Le .VIJe. chappitre
Se un homme marié habite a la femme de son voisin ou
autre femme mariee, il mesmes se clot la porte de paradis et ja
n'y enterra, com fort qu'il y busche. Glose. Margot Clappeie dist
que jamais ne lui sera ouverte fors par cellui a qui tant a offensé,
quant aincoires il lui auroit pardonné.
Le .VIIJe. chappitre
Quant le prestre a chanté messe et que les aucuns vont
baisier l'autel, ceulz en celle sepmaine ne doivent baisier femme
nulle se ilz ne l'ont espousee. Glose. Certainement, dist une vielle
fillerresse, ceulx qui font contre cest article ne fauldront a avoir
mal aux dens ou a la teste.
Le .IXe. chappitre
Quant une femme enchainte porte son enffant plus sur le
costé dextre et qu'elle mengue volentiers venoison et volille, et
qu'elle oyt volentiers parler de tournois et de joustes, sachiez de
vray qu'elle porte un filz. Glose. Mabelie qui mere alerresse estoit,
dist que, quant la femme porte sur le costé senestre et appete
dansses et sons d'instrumens, que elle aura une fille.
Le .Xe. chappitre
Se une femme grosse d'enfant desire savoir quel hoir elle
porte, ascoutez la parler et par elle mesmes le saurez, car quant
elle demandera:« Quel hoir vous semble il que je porte? », se
vous dittes:« Un beau filz »et elle n'en rougist, sachiez pour vray
qu'elle fera une fille. Glose. Dist Laurette le Serie que se la femme
enchainte marche au mouvoir plus tost du pied droit que du
senestre, elle porte sans faulte un filz, et s'elle fait le contraire,
ce sera une fille.
Le .XIe. chappitre
Quant un homme a engendré naturelement un enffant, s'il
lui povoit lors souvenir le temps qu'il lui avint et il pensoit comment
aprés le fait, il se trouva disposé, autre juge fors lui n'y
fauldroit, car quant l'omme engendre un filz, petit s'en change
pour ce qu'il engendre son semblable; mais a engendrer une fille,
qui est hors de sa complexion, il s'en treuve fort aliené voire pour
deux ou pour trois jours. Glose. Perrote Galoise dist que, incontinent
que femme a conceu enfant masle, pour les trois premiers
mois, elle porte assez bel, mais les autres six mois, moult en a
grant doleur plus que d'une fille. Toutesfois les trois premiers
mois, la fille lui baille plus a souffrir.
Le .XIJe. chappitre
Quant vous voyez les gelines assembler dessoubz quelque
appentis ou en requoy, sachiez pour vray que le temps se muera
en pluye de brief. Glose. Puis que sommes entrez a parler des
gelines, dist Emmeline Trumeliere, je vous en diray droites merveilles,
car quant vous volez avoir voz poules couppez dessus
leurs testes, pour aussi vray que sommes icy, il vous convient
affubler un sac a quoquide quant vous mettez les oefs couver, et
les pouilles seront toutes coupeez dessus leurs testes.
Le .XIIJe. chappitre
Et quant vous verrez alumer la sieuye dedens voz chemineez,
faittes lui la moe et pour aussi vray que euvangile, elle
s'estaindera acop.
Le .XIIIJe. chappitre
Mes amies et voisines, quant vous alez au retrait, gardez
vous de torchier vostre derriere de fueilles et pour aussi vray que
euvangile, jamais ne serez malade du mal de sainct Loup de Fueilloy.
Glose. Calle Court Talon dist qu'elle le fist une fois, mais
elle ne povoit durer d'escopine qui le poingnoit:« je croy que le
dyable estoit en l'erbe. »
Le .XVe. chappitre
Quant un enfant est né, avant qu'il soit baptisié, gardez
vous de le mettre premierement ne porter sur vostre bras senestre,
car pour vray il en seroit gauchier toute sa vie. Glose. Martine
Tost Preste dist a ce propos que, se vous faittes tourner a vostre
mari son visage vers orient tandis qu'il est embesoingnié ou fait
d'amours, s'il fait generation, ce sera un filz.
Le .XVIe. chappitre
Qui se mire en un miroir de nuit, pour aussy vray que
euvangile, il y voit le Mauvais et si n'en embellira ja pour tant,
ains en devendra plus lait. Glose. Belotte Camuse dist qu'il y a
des miroirs a brune glace qui sont naturelz et qui rendent les gens
qui s'i mirent un pou bruns, mais ilz ont mauvaise alaine.
Le .XVIJe. chappitre
Qui veult estre victorieux en guerre ou eureux en marchandise,
si veste au matin sa chemise ce devant derriere ou a
l'envers, et pour vray, il le sera. Glose. Ceste rigle est sans aucune
faulte mais que la guerre ne soit contre sa femme, car s'il la vouloit
batre, il le perderoit.
Le .XVIIJe. chappitre
Quant une femme a son coq lent et niche, elle lui doit
faire mengier des aulx et lui en oindre la creste affin qu'il en
deviengne plus fort et plus vigoreux, et aussi il en gardera mieulx
ses drois envers ses gelines. Glose. Qui porroit trouver, dist Marotte
Ridee, l'erbe qui resveille les niches maris, j'en donroie jusques
a ma chemise, et deusse aller pour mon pain.
Le .XIXe. chappitre
Qui veult nourrir et eslever petis chiens sans gaires croistre,
il doit au matin laver ses mains en largement eaue et d'icelle
mouillier le pain qu'on donne aux chiens, et de celle eaue a
boire, et pour vray jamais plus ne croisteront neiz que les mains
qui d'icelle sont laveez. Glose. Je croy bien qu'il soit ainsi, mais
Marotte Pelee, ma taye, les nourrissoit en un pot et ilz ne povoient
croistre plus grant que le pot n'estoit.
Le .XXe. chappitre
Quant une femme se lieve de nuit pour pissier devant que
le coq chante la tierce fois, et elle engambe par dessus son mari,
sachiez que s'il a aucun de ses membres roide, qu'il se amolliera
s'elle ne retourne en son lieu par ou elle est engambee. Glose.
Maroie Ployarde dist que se c'est aprés le premier chant du coq,
elle sans prejudice, s'en puet retourner par ou lui plaist.
Le .XXIe. chappitre
Pour certain, mes voisines, quant vous orrez fort venter,
sachiez que c'est tout signe de trayson ou au moins de mauvaises
nouvelles. Glose. C'est chose moult de fois esprouvee, dont les
exemples en seroient trop longues a raconter.
Le .XXIIe. chappitre
Quant un homme chevauce par le chemin et il rencontre
une femme filant, c'est tres mauvais rencontre et doit retourner
et prendre son chemin par autre voie. Glose. Jaquette Joquesus
dist que se la femme veult muchier sa queloingne en son gyron
ou derriere son cul, qu'il ne lui puet nuire, mais s'il par aventure
cheoit de son cheval, il se porroit bien fort blechier en aucun de
ses membres.
Le .XXIIJe. chappitre
Je vous dy pour conclusion et pour aussy vray que nous
sommes icy, que se une femme veult que son mari ou amy l'aime
fort, elle lui doit mettre une fueille de gauguier cueillie la nuit
sainct Jehan tandis qu'on sonne nonne, en son souler du pied
senestre, et sans faulte, il l'amera moult merveilleusement.
Conclusion de la serie du jeudy
A celle conclusion commencerent toutes les vielles et jones
qui presens y estoient, a deviser toutes ensemble et faire un murmure
comme toutes esbahies des nobles auctoritez et vraies euvangiles
que dame Sebile leur avoit exposé, et bien promirent entrelles
de les retenir et mettre en leurs memoires car sainctes et bonnes
les tenoient. Il me desplaisoit moult que compaignie d'aucun
homme ne povoie avoir pour rire, car certes la maniere qu'elles
tenoient estoit moult estrange et, a mon avis, il leur sembloit que
le monde par ces constitutions et chappitres se devoit cy aprés
gouverner et regir par elles.
« Or ça, dist l'une qui moult vielle et bochue estoit (nommee
estoit Mabelie du Cendrier), mes amies et voisines, il est
jeudy qui est jour de recreation et le plus cras de la sepmaine. Il
m'est avis qu'il seroit bon que feissons un petit banquet pour
recreer noz esperis et especialment pour bienvegnier leproficiatde
noz bonnes et sages doctoresses qui jusques icy nous ont instruit
et ammonesté la noble doctrine, dont cy aprés sans aucune doubte
serons ameez, priseez et honnoureez et par aventure parvendrons
a avoir domination par dessus les hommes. Qu'en dittes vous?
-- Certes, dist une sienne voisine qui bonne galoise estoit
et savoit assez du bas voler, nommee Mehault Ployarde, je vous
diray, oncques femme ne dist mieulx. Je m'en voy a ma maison
tout quoyement tandis que mon mari Ployart dort, et aporteray
une douzaine d'oefs. »Dist une autre:
« Et je m'en voy querir de la farine et du burre, si ferons
des gauffres et par Dieu, le villain Jocquesus n'en tastera ja. »Respondy
une vielle ridee, nommee Flourette du Pré:
« Et je m'en voy querir demy lot de vin doulz, car aincoires
ay je espargnié un denier que mon mari Malprest ne scet
point.
- Or sus donques, chascune se mette en ses devoirs, dist
l'une, et je feray tout aprester. »
Tandis qu'elles estoient ainsy empeschies et ne pensoient
que d'accomplir leur entention, je me departi en muchettes et sans
congié me retrahy, car grant sommeil avoie. De la chiere qu'elles
firent, riens n'en sçay fors ce que l'endemain m'en fut dit. Mais
il n'y a chose digne d'estre mise par escript, car en ce bancquet
y eut tant de raisons sans effect, qu'il n'est secretaire tant soit
publique qui en eust sceut tenir le conte.


Quant vint le vendredy a heure acoustumee et que les
vielles matrones et autres voisines de toutes sortes furent illec
venues, avant que dame Gomberde le Faee fust venue pour presider
en son siege, elles se commencerent a deviser entrelles de la bonne
chiere qu'elles avoient faittes le soir precedent depuis mon departement,
parquoy je sceus comment la besoingne s'estoit portee.
Et disoit dame Mabelie du Cendrier a Flourette du Pré:
« Dya voisine, et comment vous voz huvastes hier soir! Je
croy que ce fut pour mieulx dormir, vous touchastes de la tierce
pinte.
- Et je le croy bien, respondy Flourette, pieça ne m'avint
d'avoir si bonne nuit car ce songart Joquesus mon mary, ne me
fist ne chou ne quoy voire au moins qui vaille, passé a plus de
 .IX. jours; je croy qu'il face sa neuvaine a quelque sainct. Maupreu
lui puist il faire de me ainsi espargnier! Mais puis que temps
avons de deviser, comment s'achemma Mehault Ployarde! Il sembloit
que tout fust sien et, a brief dire, il n'y avoit que pour elle.
Il seroit bon de savoir se elle ne resveilla point son mari Ployart
au couchier.
Ahay! respondy Mehault, et pour Dieu, qu'on le laisse
desormais en paix car il ne vault desormais a riens et moins que
riens. Que male froide joye en puist on avoir!
- Et comment, dist une jone fille qui l'escoutoit, dame
Mehault, vous qui estes si vielle et si ancienne, vouldriez vous
aincoires gymberter et y a il en vous aincoires vaine qui y tende? »
A ceste parolle mist dame Mehault ses mains a ses costez
et en grant courroux lui respondy que voirement avoit elle aincoires
une verde vaine et que pour couchier dessoubz, il ne failloit point
regarder a l'eage, mais seulement au bon voloir qui aincoires lui
estoit demouré; et que, Dieu merci, aincoires fondoit le burre en
sa bouche combien qu'elle ne peust croquier noisettes, car elle
n'avoit que un seul dent.
Adont vint dame Gomberde la Faee pour commencer son
euvangile, a la venue de laquele fut faitte silence, mais ce fut a
tres grande paine car dame Mehault estoit si malcontente de ce
que vielle avoit esté appellee, et si n'avoit aincoires que .LXXVIJ. 
ans, que nullement ne se voloit appaisier. Toutesfois tant l'en pria
l'en, qu'elle se teust, la Dieu merci. Si pris ma plume et mon
papier et me mis en mon devoir pour noter ce qu'elle diroit. Mais
avant que je procede a ses chappitres, je vueil dire qui fut celle
doctoresse Gomberde. Elle estoit de par sa mere d'Auvergne et de
par son pere de Piemont; de simple et assez belle maniere estoit
devant les gens car elle se disoit gentilfemme. Mais se aucun avoit
perdu quelque chose, elle se mesloit de le renseignier. Et qui eust
a faire d'aucune fille secrette, elle en eust fait plaisir pour gracieux
vin, et c'estoit la practique de quoy elle s'entretenoit le mieulx.
Subtile estoit, comme il apperra par sa lecture. Quant elle fut
assise et que silence fut faitte, elle commença son theume en cest
maniere.
Le premier chappitre
Or sus, dist dame Gomberde, laissons toutes rihotes et
debas ester et commençons pour l'onneur du vendredy ouquel nous
sommes, a parler du sainct sacrement de mariage, car j'ay esté
sept fois mariee, mais ce non obstant, se le .VIIJe. me venoit et
il estoit a mon het, aincoires y entenderoie volentiers. Et pour de
lui estre fort amee, je lui feroie mengier une poiree d'herbes cueillies
la nuit sainct Jehan a nonne, et pour vray, il ne lui seroit
possible de me laissier pour une autre plus jone de moy. Glose.
Dist Belotte Court Talon a ce propos que, se une femme mettoit
en l'oreille de son mari des plumes d'un chappon qui auroit mené
jones pouchins, et du poil de la droite patte de son chien, et du
poil du bout de la queue de son chat, il ne pourroit jamais oublier
l'amour d'elle.
Le second chappitre
Se une femme veult estre au dessus, que son mari ne la
batte, il fault prendre toutes ses chemises et quant le curé list la
Passion le vendredi, les mettre dessoubz l'autel et lui faire vestir
le dimence ensuivant. Sachiez que tant qu'il aura vestue ceste
chemise, il sera a sa femme doulz et courtois.
Le tiers chappitre
Se une femme veult que son mari aime mieulx l'un de ses
enfans que l'autre, si lui face mengier des deux debous des oreilles
de son chien la moitié, et a l'enfant l'autre moitié; et pour aussi
vray que euvangile, ils s'entraimeront si fort que a pou pourront
ilz estre l'un sans l'autre.
Le quart chappitre
Se une femme veult faire que son mari aime tous ses enfans
oultre mesure si prende de l'orine de tous ses enfans a tout eaue
belle et clere et par .IX. jours, au desceu de son mari, lui en face
laver ses mains et son visage, et sans faulte, il les amera oultre
mesure.
Le .Ve. chappitre
Qui veult affranchir son chien de devenir enragié, si lui
donne a mengier tous les jours au matin du propre pain un morseau
ou deux qui aura esté porté a l'offrande le dimence derrain passé,
et s'il le reffuse, sachiez pour vray qu'il est mal disposé. Glose.
Marotte Pelee dist que qui ne veult estre assailly ne abayé des
chiens de jour ne de nuit, si ait du bon frommage rosty et leur
donne en disant:« In chamo et freno »tout au long, et pour certain,
ilz le laisseront en paix voire, et se fussent ilz rabis.
Le .VIe. chappitre
Femme qui desire que ses vaches donnent chascune autant
de lait comme celles de ses voisines, elle doit par chascun jour
son vaissel a moudre froter des bonnes herbes cueillies sur la nuit
de sainct Jehan tandis qu'on sonne nonne. Glose. Je croy, dist
Jennette Grosse Motte, que qui metteroit ces herbes ainsi cueillies
la nuit sainct Jehan deseure l'uys de l'estable ou les vaches couchent,
en disant:« Que Dieu les sauve et saincte Bride! », qu'elles
donneroient lait tousjours de bien en mieulx.
Le .VIJe. chappitre
Qui veult avoir de ses vaches et l'yver et l'esté burre frais,
il doit quant elles sont en sault, les mener devant le thaur et les
lui laissier flairier sans touchier, et mener la vache trois tours
autour du thaur et puis lui laissier saillir, et pour vray vous aurez
toute l'année frais burre.
Le .VIIJe. chappitre
Quant une femme grosse engambe le tymon d'un char, se
c'est un filz, il aura gros membre et dur a merveilles, et se c'est
une fille, elle aura moult grosses levres et vermeilles aussi bien
dessoubz comme dessus.
Le .IXe. chappitre
Femme qui jamais ne veult perdre son bon chat quant on
l'a, on lui doit oindre les quatre pattes de burre par trois vespreez,
et jamais de cestui hostel ne se departira.
Le .Xe. chappitre
Je vous dy pour aussi vray que euvangile que se une personne
mengue d'une beste que le loup aura estranglé, et de laquele
il aura par aventure mengié, a grande paine puet icelle personne
rendre ame, se le loup n'estoit premierement mort. Glose. Au
moins ne pourroit il parler, dist Belotte le Cornue, par longtemps,
s'il n'avoit fait son offrande a monseigneur Sainct Loup.
Le .XIe. chappitre
Quant on voit blans religieux aler ou chevauchier par les
champs, nul ne se doit acheminer celle part pour le lait temps
qui par coustume leur survient. Glose. Aucunes sages femmes,
dist Margot le Pelee, ont dit pour vray que le rencontrer au matin
d'un blanc moisne est tres mauvais signe, mais le rencontre d'un
noir est par le contraire bon signe voire, mais qu'il n'ait riens de
blanc.
Le .XIJe. chappitre
Quant une espousee va de sa maison a l'eglise pour espouser
son fiancé, la meilleur de toutes les prieres qu'on lui donne demeurent
a son proffit, moiennant qu'elle remercie incontinent le donneur,
autrement celle priere ne lui vaudroit riens. Glose. Dist
une bonne galoise nommee Perrine Bleue Levre:De cest chappitre
ay trouvé une exception car, quant j'alay espouser Janot Bleue
Levre mon mari, ma taye me salua en priant que je peusse avoir
bon et roide encontre, dont je l'en merciay. Mais il m'en avint
tout autrement car je le trouvay si doulz qu'on le eust lyé au droit
neu; qu'on en ait froide joye!
Le .XIIJe. chappitre
On ne doit jamais mettre couver oefs de geline ne d'anettes
par le jour du vendredy, car pour vray les pouchins qui en viennent
sont volentiers devorez des oyseaux et bestes sauvages. Glose. Certainement,
dist Maroie du Cendrier, j'ay souvent oy dire qu'il
fault se garder de mettre oefz couver le jour devant que la lune
se reface et le jour aprés qu'elle est reffaitte, car les pouchins qui
en viennent ne font jamais bonne fin.
Le .XIIIJe. chappitre
Quant a une femme lui escopist la gorge, ce lui sont bonnes
nouvelles que brief yra aux nopces ou a relevee faire grande chiere.
Mais quant la teste lui escopist, c'est signe contraire, car elle
pourra bien estre batue de son mari. Glose. Perrette Longues
Tettes dist que quant la gorge escopist a un homme qui autresfois
a batu sa femme, c'est tout signe de pendre.
Le .XVe. chappitre
Quant on voit plenté de chauvesoris voler entour une maison,
il en fait bon deslogier car c'est un grant signe que temprement
on y boutera le feu.
Le .XVJe. chappitre
Qui de nuit laisse sur la table la nappe estendue, et les
soris viennent par nuit sur la nappe mengier les miettes du pain
qui y sont demoureez, quiconques mengue l'endemain sur icelle,
ses dens luy devendront noirs et tost aprés pourriront. Glose.
Maroie Bouche d'Or dist a ce propos que de mengier chault potaige
et especialment poiree de choulz, on en a les dens noirs.
Le .XVIJe. chappitre
Quant un enffant est nouveau né, se c'est un filz, il le
convient porter au pere et lui bouter des pieds contre la poitrine,
et pour certain jamais ne fera l'enfant male fin. Glose. Fremine
Fauvele dist a ce point que quant une femme est acouchie d'une
fille, il convient l'asseoir sur la poitrine de la mere en disant:
« Dieu te face preudefemme, »et jamais elle n'aura honte de son
corps.
Le .XVIIJe. chappitre
Quant une femme couchie avec son mari, veult avoir plus
tost un filz que une fille, elle doit tenir ses mains closes tandis
que son mari fait l'euvre de nature, et pour vray elle aura un filz.
Glose. Aucunes anciennes matrones maintiennent que, qui veult
faire un filz, il le convient faire au matin de jour, et une fille au
vespre et de nuit.
Le .XIXe. chappitre
Une femme qui veult avoir petis enfans, tandis qu'elle
porte, se doit desjuner au matin d'une tostee de pain blanc en
vin, et sans aucune faulte, l'enfant qu'elle porte sera petit. Glose.
Dist une vielle qui la estoit:Je croy mieulx que les petis enfans
soient engendrez en faulte de la lune que autrement, car par coustume
les hommes ont lors deffaulte de moele.
La conclusion de la serie du vendredy
Pour ceste derraine glose sourdy grande tumulte entre les
femmes illec assembleez, tant de rire comme de parler toutes
ensemble, et ne sembloit autre chose fors que ce fust un marchié
de hire hare sans ordre et sans voloir entendre l'une l'autre, ne
atendre la fin de leurs raisons. Pourquoy, quant je vey ceste confusion,
je ployay mon papier, estouppay et serray mon escriptoire,
remis ma plume en mon coffin et me levay, me cuidant embler
d'elles. Mais tantost je fus apperceus d'aucunes d'elles qui me
retindrent a toute force et pour moy firent aucun pou de silence
qui gaires ne dura, en laquele elles me prierent que l'endemain
voulsisse retourner entrelles a l'eure acoustumee, affin de parfurnir
et achever leur intention et la chose encommencee, et pour mettre
par escript le residu des euvangiles de dame Berthe de Corne, qui
estoit la derraine assemblee qu'elles devoient faire et ou elles
devoient conclurre et faire fin de leurs articles. Moy, considerant
le commun proverbe qui se dit que qui sert et ne parsert, son
loyer pert, leur ottroiay leur requeste liberalement. Et aprés
congié pris d'elles, me parti et m'en alay reposer car la teste avoie
fort vuide pour les raisons traversaines d'elles que mon entendement
n'avoit peut comprendre. Si les laissay illecques trousser leurs
bagues et leurs quilles, et m'en alay reposer.


Le samedy soir environ six heures, aprés le salue de Nostre
Dame et que j'eus prise assez legiere refection, tant pour l'onneur
du jour comme pour l'affection que j'avoie pour veoir et oyr a
quel fin prenderoient noz dames conclusion de leur euvangiles, je,
aprés que j'eus prises mes agoubilles, papier, plume et enchre,
me transportay ou lieu ou le soir precedent avions assemblé. Et
moy illec venu, me assis en mon lieu acoustumé. Pluiseurs des
escolieres estoient desja venues, qui commençoient a desvuider et
haspler leurs fuseez, car filer ne povoient pour l'onneur du samedy
et de la Vierge Marie. Je n'eus illec gaires sejourné, quant vint
dame Berthe de Corne acompaignie de pluiseurs de ses amies et
voisines pour son euvangile lire et continuer, comme a ce faire
estoit esleute. Mais avant que je procede a ses chappitres, je vueil
descripre aucune chose de sa genealogie et venue.
Dame Berthe de Corne estoit de l'eage environ de .IIIJxx. 
ans ou plus; fille avoit esté de Regnaut de Corne, sage homme
a merveille, qui en son temps avoit estudié a Toulette en l'art
de gramaire et en geomancie. Depuis avoit esté a Montpellier ou
il avoit estudié en medecine, et ceste art fut dont il vesqui toute
sa vie et introduist dame Berthe sa fille, en laquele elle prouffita
moult et s'en vesqui depuis en tapinage assez honnestement. Elle
donques assise en son siege et silence obtenue, commença son
euvangile en ceste maniere.
Mes bonnes amies et voisines, puis que mon tour est venu
que je vous doy faire fin et conclusion de l'euvre par mes dames
encommencee, je a mon povoir traitteray de la science que j'ay
aprise qui touche medecine et m'en acquiteray au mieulx que
porray. Si vueilliez diligemment entendre et les retenir, car elles
sont dignes d'estre mises en vostre memoire.
Le premier chappitre
Et pour mon premier chappitre, je vous dy:qui a les
fievres et il june le premier dimence aprés le premier jour qu'elles
l'auront pris, sachiez pour vray qu'elles le laisseront.
Le second chappitre
Cellui qui aura les fievres tierces, et il porte a son col en
un petit de soie les haulz noms lyez, sans doubte il en garira.
Le tiers chappitre
Se vous avez mari rebelle et qui ne vous vueille baillier
argent a vostre besoing, prenez le premier neu d'un festu de fromment
cueillié auprez de terre la nuit sainct Jan tandis qu'on sonne
nonne, et icellui boutez ou trou du coffre ou lieu de la clef, et
sans faulte elle s'ouvrira.
Le quart chappitre
Cellui qui a les fievres quartaines, face tant qu'il treuve
le treffle a quatre fueilles et s'en desjune par quatre jours, et
pour vray elles le laisseront.
Le .Ve. chappitre
Femme qui est malade de la rougereule doit prendre de
l'eaue qui aura esté benoite le dimence et d'icelle en faire un
chaudeau et en humer, et pour certain elle en garira.
Le .VIe. chappitre
Pluiseurs gens parlent de la maladie des fievres blanches,
qui gaires ne scevent que c'est, mais elles sont pires que doubles
quartes; toutesfois se puent elles garir par faire une souppe ou
vaissel sainct George.
Le .VIJe. chappitre
Pour garir fievres continues, il faut escripre les trois premiers
mos de la paternoster sur une fueille de sauge nostree et
icelle mengier par trois matineez, et il garira.
Le .VIIJe. chappitre
Se une femme se mespasse le pied telement qu'il soit estors
et comme hors du lieu, il convient que son mari voise en pelerinage
a monseigneur sainct Martin pour sa santé et qu'il rapporte des
lavemens du pied du cheval sainct Martin, et d'iceulx lavemens
en lave son pied, et tantost elle garira.
Le .IXe. chappitre
Se une femme est malade des varoles, il convient que son
mari achate un noir aigneau de l'annee et qu'il couchie et lye sa
femme en la peau d'icellui aigneau toute chaude, et qu'il face son
pelerinage et offrande a saincte Arragonde, et pour certain elle en
garira.
Le .Xe. chappitre
Se un cheval s'est estors la gambe ou le pied, il convient
le chevauchier vers l'ostel du prestre et le appeller par dehors,
et sans parler a lui tantost s'en retourner, et pour certain, le cheval
yra tout droit comme devant sans sentir aucune doleur.
Le .XIe. chappitre
Je vous diroie merveilles des chevaux et de leurs medecines,
mais pour ce que les hommes ne le prengnent a leur prouffit, je
m'en tairay et parleray d'autre chose. Mais toutesfois je vous vueil
bien aincoires tant dire que, quant vous veez un cheval si terrible
qu'il ne veult souffrir qu'on monte sur lui, ou ne veult entrer en
un navire ou sur un point, dittes lui en l'oreille ces parolles:
« Cheval, aussy vray que meschine de prestre est cheval au dyable,
tu vueilles souffrir que je monte sur toy. »Et tantost il sera paisible
et en ferez vostre volenté.
Le .XIJe. chappitre
Mes amies et voisines, aincoires vous dy je pour verité que
se un homme avoit sur lui ou portoit en bataille la petite peau
qu'il apporte du ventre sa mere, sachiez qu'il ne porroit estre
bleschiez ne navrez en son corps. Glose. Lors sourdy une vielle
matrone d'entrelles, nommee Jehanne Tost Vestue, et dist oyant
toutes, que se un homme portoit sur lui quant il doit aler en
bataille les haulz noms qui sont telz:
Tart y va,
Loing te tien,
S'on s'i combat,
Si t'en revien,
que jamais bleschiez ne seroit en la guerre.
Le .XIIJe. chappitre
Je ne me puis retraire de toudis parler des choses a l'avantage
des hommes et si sçay bien que de nous ne font gaires de
compte, car ilz tiennent leurs parlemens et gengles de nous toudis
en la reproche de nostre sexe, mais tant vous vueil aincoires bien
dire que a femme qui nouvellement a pris les fievres, s'elle oingt
tous ses conduis de miel le premier jeudy aprés qu'elle les aura,
sachiez qu'elle en sera quitte et delivre.
Le .XIIIJe. chappitre
Quant vous voyez arondeles faire leur nyd en aucune maison,
sachiez que c'est tout signe de povreté. Et se les moissons y
font leur nyd, ou les esprohons, c'est signe de prosperité et de
toute bonne fortune.
Le .XVe. chappitre
Je vous dy aincoires pour verité que cellui qui veult boire
de toutes manieres de vins sans estre yvre, il ne fault que se
desjuner d'une pomme sure au matin et sur ce boire ung trait
d'eaue fresche, et sans faulte, il ne sera de ce jour yvre. Glose.
Marion Joly Treu disoit a ce propos que son pere Mouscaille ne
fut jamais yvre de vin qu'il beust, mais c'estoit pour ce qu'il
reclamoit tousjours sainct Nicolas devant et aprés boire.
Le .XVIe. chappitre
Quant vous veez de nuit cheoir une estoille, sachiez pour
vray que c'est un de voz amis qui est trespassé, car chascune
personne a une estoille ou ciel pour lui et quant il meurt, elle
chiet.
Le .XVIJe. chappitre
Quant une personne songe neupces, sachiez pour vray que
ce signifie la mort d'aucun son amy. Glose. Ysabel, fille Lotard
de le Braye, dist a ce propos que quant on songe de veoir procession
ou gens d'eglise, que c'est signe de mortalité.
Le .XVIIJe. chappitre
Qui songe d'estre entre chevaux, de cheoir de dessus eulx
ou d'en estre mors, sachiez sans aucune doubte que l'endemain
n'eschappera sans grant traveil, anoy ou destourbier.
Le .XIXe. chappitre
Mes amies, pour conclusion finale de mes euvangiles
ensemble aussi pour l'onneur du sainct dimence qui nous approche,
je vous vueil au prendre congié, dire un merveilleux secret que
pou d'hommes scevent et dont fort me desplairoit s'ilz le savoient.
C'est que pour certain, les cygoingnes qui en l'esté se tiennent en
ce pays, sont l'yver, en leur pays qui est environ le mont de Synay,
creatures comme nous. Et qu'il appere qu'elles ayent entendement,
elles donnent tousjours et payent leurs dismes a Dieu de l'un de
leurs faons quant elles les ont fais. Glose. A cestui derrenier
chappitre affermer, se leva dame Abreye l'Enflee, vielle a merveilles,
et dist qu'il estoit ainsi que dame Berthe de Corne avoit
dit. Car elle avoit souvent oy dire a son tayon Clais van Triere
que quant il avoit esté a saincte Katherine du mont de Sinay, que
en passant les desers avoit perdu par mortalité toute sa compaignie,
il vey de loing une creature a laquelle il ala et lui demanda son
chemin en flameng. Celle lui respondy tantost ou mesmes langaige
et lui enseigna sa voye, et de fait ala longuement avec lui tout
devisant, comme s'elle l'eust congneut de longtemps. Clais, moult
esmerveillié que celle creature povoit estre, lui demanda de son
estat et dont lui venoit la cognoissance qu'elle avoit a lui. Lors
lui dist comment elle estoit cygoingne par deça tous les temps
d'esté et faisoit son nyd en Flandres sur l'ostel de son voisin. Clais
qui ceste chose ne vouloit croire, lui pria qu'elle lui baillast certaines
enseignes affin que s'il povoit jamais retourner au pays, qu'il
la remerciast de sa courtoisie. Adont la cygoingne tira un anel
d'or qu'elle avoit autresfois recueillie en la place delez sa maison,
et lui monstra. Tantost que Clais vey l'annel, il le recongneut car
c'estoit cellui duquel il avoit jadis espousé Mal Cenglee, sa femme.
La cygoingne lui rendy son annel par tel si qu'il deffenderoit aux
porchiers et vachiers de son hostel qu'ilz ne lui feissent plus de
moleste, comme ilz avoient acoustumé de jetter et traire aprés
elles. Aprés que mon tayon lui eut ceste chose promise, il prist
congié et s'en retourna a Bruges ou depuis il vesqui si bien qu'il
estoit gros de .XVIIIJ. palmes de tour quant il morut.
Le departement et fin des euvangiles
Grande risee fut illec faitte de toutes les assistentes qui
desja avoient lavé leurs cheveulx et desvuidié leurs fuseez et estoient
prestes de trousser leurs quilles et agoubilles. Dont je fus moult
joyeux, car certes je m'en commençoie fort a taner, pour ce que
ce qu'elles avoient dit me sembloient choses toutes sans aucune
raison ou bonne consequence, comme j'avoie au commencement
pensé. Mais pour me monstrer non parcial, ne aussi vilipendeur
ne despriseur de leurs volentez, je, a demi chiere joyeuse et non
pas trop, attendy un petit pour veoir quele fin elles metteroient
entre elles en leurs euvangelles et auctoritez, et comment mon
honneur sauve, je prenderoie congié d'elles. Il n'estoit aincoires
apparent que silence fust entrelles, pourquoy je me mis en la veue
d'elles affin que par mon regard, elles eussent aucune vergoingne
et honte de leur affaire qui certes estoit moult desriglé comme
d'une bataille faillie et vaincue. En fin les six qui avoient esté
euvangelistes et doctoresses toute celle sepmaine, vindrent vers
moy et me remercierent moult de la paine que prise avoie pour
elles, et pour mon salaire me promirent ayde se les requeroie de
m'avancer envers quelque damoiselle. Je les en merciay en moy
excusant par une facecie joyeuse qui se dist communement; c'est
que quant un cheval va boire sans se bride et l'omme va a complie
a un baston, on dist qu'ilz ont passé leurs temps. De ces deux
bestes, j'en suis l'une.
Conclusion de l'acteur
Vous, messeigneurs et dames, qui cest petit traittié lirez
ou avez leut, prenez le en passe temps d'oiseuse, je vous prie, et
n'ayez regart a aucune chose qui dedens y soit escripte quant a
aucun fruit ou substance de verité, ne d'aucune bonne introduction.
Mais prenez le tout estre dit et escript pour demonstrer la
fragilité de celles qui ainsi se devisent quant ensemble se treuvent.
Et aincoires plus en ay oy d'elles que n'en y ay mis. Mais il
puet soufire quant a present pour ma part; espoir que un autre
vendra qui les augmentera.
Fin des Euvangiles des Quenoilles

